---
title: 'meta :: ffs speak'
date: 2021-01-27 18:08:14
tags: 
  - meta
---

*FreeFormSuite*一开始在[wordpress](https://freeformsuite.wordpress.com)上存在了一段时间，后来因为受了[nyxus](https://nxyus.xyz)的启发想学习网站搭建，所以开始尝试使用最大众的[Github Pages](https://pages.github.com/)+[hexo](https://hexo.io/zh-cn/)的组合来建站。
nyx land在她的[无器官的博客](https://freeformsuite.guru/2020/12/nyx-blog-without-organs/)中这样写道：

> 静态网站生成器是无器官的博客。她们撕掉了数据库的内脏，将内容禁锢在服务器上的作者分级数据库中。她们存在于组装的代码能联系起网站repo的任何一个地方，为内容提供了一个平滑的空间，甚至超越了作为人类的作者的权威。
> ——[blog without organs](https://nyxus.xyz/posts/blog-without-organs/)

距离*FreeFormSuite*曾经发布的第一篇博文已经过去两年（那篇文章的标题是*为什么这样*，已经被我删除），FFS的建立也源自于一个简单的思考，互联网与我的联系。

我在*为什么这样*中引用了[中平卓馬](https://ja.wikipedia.org/wiki/中平卓馬)在《[为何是植物图鉴](https://ja.wikipedia.org/wiki/なぜ、植物図鑑か)》中的一段话：
> 然而仔细一想，类似这种视线的崩坏在我们日常生活中的层次上可以说进行得更加深刻。大众媒介恒常不断向我们发送的海量图像，如果单就个别而言，必定植基于一个特定的视线，可是从接收者（它同时而又大量为我们感官的所有层次接收）的角度看来，那一切已经完全无法由单一视线来加以回收。例如电视上所放映所有的短片现实（它名副其实只能断片地呈现拟似现实）唯有招致我们的混乱，将我们具有特定方向性的现实融合、重组——亦即意义化的程序从根底加以剥夺。从新闻到连续剧、烹饪、运动节目以及填塞其间的广告之介入，我们到底要如何逐一地、以何种观点将这一切予以整编并建立秩序呢？内村刚介（Uchimura Gosuke）非常高明地将生存在这种现实当下的我们称之为“历史的消费者”。偶然举了电视与接收其映像的大众意识现象为例，但这只是反应支配当代生活的基本特性——**个体之崩解**——的极细部分罢了。**现代都市是将我们变成破片的巨大怪物。**可以这么说，我们每一个人身份认同的根底都被都市激烈的撼摇着。我们的身体每天都受到充斥的商品、泛滥的资讯以及漫天盖地的物不断侵扰。我们的中心丧失了。过去理应会将一切收束于其间的物质与讯息，由于人类在技术开发上的异常发达，让他们的性质有了一百八十度的转变。科技不停自我增殖，结果导致我们用来对应那些化为碎片的庞大物资与资讯的中心从此不存。

思考微信、微信朋友圈往往是一种最初步的脱退、最简单的退出，否则我无法在其中前行，无法在这个“**不确定的浪潮中支撑着自己**”。我想你们也明白，到底是哪些东西使得我们越发匮乏与枯竭。

meta-nomad在他的[博客](www.meta-nomad.net)中的[The Battle Against the Hyperpresent](https://www.meta-nomad.net/the-battle-against-the-hyperpresent/)一文中援引了Francois J Bonnet在*After Death*中的一个概念**超现时（Hyperpresent）**，并且这样写道：
> It’s a feeling I imagine many of the listeners of my podcast feel on an almost daily basis, myself included. In fact, I think it’s an age-old feeling which once only used to appear in momentary life-events, but which now appears almost constantly throughout the passage of everyday existence. The feeling that everything is passing you by, and yet, you can’t really discern what ‘everything’ is. There was never time to work with it, to homogenize it in some form, to play around with it, to mess about, to truly *feel* or *think* about it. 
> ...
> Bonnet’s ‘hyperpresent’ is much alike the ‘nanopresent’ I wrote of in an earlier piece. The increasing slicing up of time into smaller and smaller pieces, until all one is left with is a nano-second of time, not enough to ever feel informed. The situation seems helpless, how can one battle the ensuing mass of accelerated time and come out the other side still sane? Unfortunately, it’s once again a question of definitions. Those who are willingly entering into this carousel of time – which can only be defined as schizophrenic – are those who we should deem insane, for with sanity comes a stability, with insanity a constant turbulence. This is why I define the time we live in as schizophrenic. For if we take just 3 common symptoms of schizophrenia: multiple (often conflicting) identifications, inability to articulate meaning due to excess signification, and an accelerated pace towards the supposedly new – we can see that the time of modernity is completely schized.
> ...
> Each days presents us with a mass of conflicting information and paradoxes which we seek to untangle, and yet, the only means to untangle this web is the means which we’re given by the said paradoxes. In modernity one is entering into loops of identity at all times. Modernity wishes for you to lose your self. Each day also presents us with such an overwhelming quantity of signifiers and symbols, that we quite literally lack the ability to ever correlate anything given to us within a single instant. We are always left with a decision between ignorance or the labyrinth. And yet, this inability to correlate anything and everything given to us is also accelerating. When we look to the past we find something already changed, when we look to the future we see only static, and when we look to the present it has already disappeared from beneath us. Our ontology is floating dangerously, allowing itself to be pulled back and forth by the wills and whims of techonomic demiurge. And yet, I still believe, it can be beaten.
> ...
> Attention for me is where any great battle begins.
> ...
> Our battle against the hyperpresent begins then with an inner-battle with the Will. Once again it is a question of questioning and being attentive to that which pulls you around.
> ...
> The Battle Against the Hyperpresent cannot be fought on its own battlefield, but within the inner processes of a single man. One can disallow the hyperpresent to possess them. One can hold fast against the ensuing waves by being-present and attentive, questioning and stepping-back from all that tries to attack. Slowly but surely, man bolsters himself against the wave of the uncertain, anchoring his remembrance of his self in reality. Beginning a new from a position of the authentic.

自译如下：
> 我想我的许多播客听众几乎每天都会有这种感觉，包括我自己。事实上，我认为这是一种古老的感觉，它曾经只出现在瞬间的生活事件中，但现在却几乎不断地出现在日常生存的过程中。这种感觉就是，**一切都在与你擦肩而过，然而，你却无法真正辨别什么是 "一切"**。**从来没有时间**与它一同共事，（比如）将它以某种形式同质化，去玩弄它，去胡思乱想，去真正*感受*或*思考*它。
> ...
> Bonnet的"超现时"（Hyperpresent）与我在之前的一篇文章中写到的"纳米现时"（nanopresent）很相似。时间被越来越多地切割成越来越小的碎片，直到人们只剩下纳米的时间，不足以让人feel informed。这种情况似乎很无奈，**如何才能与随之而来的大量加速的时间对抗，并从另一边还能清醒地走出来？**可惜，这又是一个定义的问题。那些心甘情愿进入这个时间转盘的人——只能被定义为精神分裂症——我们会将其视为疯子，因为有了理智就有了稳定，有了疯狂就有了持续的动荡。这就是我把我们所处的时代定义为精神分裂症（schizophrenic）的原因。因为如果我们只拿精神分裂症的3个常见症状来说：多重（往往是相互冲突的）认同，由于过度的符号化而无法表达意义，以及加速走向所谓的新事物——我们可以看到，现代性的时代是完全是精神分裂式的。
> ...
> 每一天（它们）都会给我们带来大量的矛盾信息和悖论，我们试图解开这些信息和悖论，然而，解开这张网的唯一手段就是上述悖论给我们的手段。**在现代性中，人时刻都在进入身份的循环。现代性希望你失去自我。**每一天都会给我们带来大量的符号和象征，以至于我们几乎没有能力在一瞬间将任何事物关联起来。我们总是在无知和迷宫之间做出选择。然而，这种无法将任何事物与我们的一切联系起来的情况也在加速发展。当我们看向过去时，我们发现有些东西已经改变了，当我们看向未来时，我们看到的只是静态的，而当我们看向现在时，它已经从我们脚下消失了。我们的本体正在危险地漂浮着，让自己被科技鬼怪的意志和奇思妙想来回拉扯。**然而，我仍然相信，它是可以被打败的。**
> ...
> 对我来说，**注意力（Attention）是任何伟大战斗的开始**。
> ...
> 那么，我们与*超现时*的战斗就从与意志（will）的内在斗争（inner-battle）开始。这又是一个质疑的（questioning）问题（question），也是一个对**那个牵着你走的东西**的关注。
> ...
> 与*超现时*的战斗不能在自己的战场上进行，而是在一个人的内在过程（inner processes）中进行。一个人可以不允许*超现时*占有她们。**一个人可以牢牢地抵御随之而来的浪潮，通过在场（being-present）和关注（attentive），质疑和退让所有试图攻击的东西。**慢慢的，但却肯定的是，**人在不确定的浪潮中支撑着自己，在现实中瞄准她对自我的记忆。**从一个真实的位置开始一个全新的（创造）。（Beginning a new from a position of the authentic.）

我想[时间物质](https://matterofti.me/)（特别是管理员[samizda](https://ni.hil.ist/@samizda)自己在其中的[地下出版指南](https://matterofti.me/samizdat/)）是正在进行中的尝试，她们“在不确定的浪潮中支撑着自己”，在一个几乎不存在流量、人气的网络地带，开始未知的创造。

时间物质中的每一个博客都和[fediverse](https://fediverse.party)连通，现在在其中已有**96**个blog，时间物质在[about](https://matterofti.me/about)中这样介绍自己：
> 因此，或许可以用「背对背」这个词来形容这里的社交氛围：每个人可以专注写自己的东西，各自分享，彼此间不发生太多联系。（当然这是我目前的理解，你永远没法预料到用户会怎么使用你的产品）

我很喜欢时间物质的这个about，就像本站*FreeFormSuite*所模糊地想的那个东西。虽然我总是因为自己的性格而害怕被网友及朋友问及“请问您网站的定位是什么？”（其实我是不怕的），但我真的无法写出一个明显*自我定位式的*（并且ego爆棚的）about，如这样的随处可见的句式：*xxx将xxx与xxx作为xxx，对xxx进行xxxx，是xxx地区的xxx...*。（随手写的，与此同时我的大脑里出现了许多NGO、美术馆、艺术公众号的公众号页脚）

大卫格雷伯说过这样的话：
> **直接行动**（Direct Action），说到底，是一种目中无人的坚持，好像一个人已经自由（free）了似的。

如果用声音来形容本站，那*FreeFormSuite*作为一个字面意义是*自由组曲*的静态博客，毫无疑问是中文网络中的一段噪音，并且是绵延的。如果用颜色来形容，本站的颜色为黑。如果用计算机科学来形容，本站为一个***开放却加密*的文件系统**...

wenc在*[黑夜的日记](https://mp.weixin.qq.com/s/_zFJU2AfTQ57rdK8vruh1w)*中引用了巴塔耶在*不可能性*中的“B本人就是黑夜，渴望成为黑夜”而这样说：
> 我恰巧在黑夜读到这段话，确实我能会奇遇的东西太过广泛。**我有点犹豫，或者我需要更赤裸地坦诚我也爱黑夜，同时我更乐于把自己变成真实的黑夜，任由其他同样喜爱黑夜的人来爱我。**

我也有过类似的激情：
> 雨声太大，不再能听音乐，那肯定会有那种人说不听音乐可以听雨，但我告诉你，这雨我也不想听。我想成为这雨，成为这雨摔打在玻璃上，让人听我。

德勒兹在*对话*一书的第24页这样写：
> 在一条路上重要的，在一条线上重要的，总是中间，而不是开始和终点。我们总是在一条路的中间，在某种事物的中间。
> ...
> 在生成中，没有过去和未来，甚至没有现在，没有历史...生成就是变得越来越节制，变得越来越冷清，由之甚至变得拥挤不堪。

xenogothic曾在[这篇文章中](https://xenogothic.com/2021/01/08/一个无条件加速主义primer-i-chinese-translation-of-the-u-acc-primer/)用“anarcho-nihilist”这个词语来形容本站，这或许也是大部分读者对于本站的最初印象（主要原因应该是logo上的那个Anarcho符号）。

所以我想本站可以说是一种如何生成*雾*与*河流*的实验，一个关于关系网络的*浅薄的漂流着的*路标，一堆让人无动于衷的噪音团块......显然本站*FreeFormSuite*不是我一个人的*FreeFormSuite*，我永远不会说“我的网站”，我只会说“这个网站”“FFS发布了...”“FFS转载了”。我知道FreeFormSuite目前主要流过我（我是管理员），但她将来会流过许多。

> “我像雾一样扩展，在我最熟悉的人之间。”
> ——弗吉尼亚·伍尔夫 (Virginia Woolf)

> 你们知道欲望是多么简单吗？睡觉是欲望。散步是欲望。听音乐，或者创造音乐，或者写作，都是欲望。春天、冬天是欲望。衰老也是欲望。甚至死亡也是欲望。欲望从不需要解释，恰恰是欲望进行实验。
> ——德勒兹，*对话*，P140